%-------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%-------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}   % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}    
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol}      % Used for the two-column layout of the document

% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 

\usepackage{booktabs}      % Horizontal rules in tables
\usepackage{float}         % Required for tables and figures in the 
                           % multi-column environment - they need to be 
                           % placed in specific locations with 
                           % the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{listings} % For listings
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color;
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
 %captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
 %deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{black}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}



\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the 
                      % beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet 
                      % points with less space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
% Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
% Set the abstract itself to small italic text
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} 

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
% Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Microcontroladores} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\lstset{
  language=[ANSI]C,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------------------------------------------------------

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{ 
Projecto de um leitor de códigos de barras}} % Article title

\author{
\textsc{Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João 
Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]
\normalsize Instituto Superior Técnico
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\vspace{-5mm}
}
\date{}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%-------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent
 Projetou-se um leitor de códigos de barras utilizando o ACD do dsPIC para ler o sinal proveniente de 
 um sensor luminoso apontado a um código de barras varrido periodicamente por um laser. O varrimento foi 
 conseguido por raio laser refletiu-se na face exterior de um prisma em rotação.
\end{abstract}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%-------------------------------------------------------------------------------

%\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text
\begin{multicols}{2}

\section{Construção do leitor e montagem experimental}
O leitor de códigos de barras consiste num LED Laser que ao ser refletido por prisma em rotação 
cria um varrimento periódico de alta velocidade num código de barras a ler. O prisma está montado num motor BLCD de
uma ventoinha de PC cujas pás foram removidas para diminuir o atrito a que o motor está sujeito.
\par
 
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=7cm]{montagem.png}
    \caption{Montagem Experimental utilizada: a azul uma breadboard com um circuito passa alto, a vermelho o sensor ótico utilizado, a amarelo o motor com o prisma, a verde uma caixa com o código de barras e a roxo a placa de desenvolvimento utilizada.}  
    \label{montagem}
\end{figure}
\par
As reflexões difusas do 
laser no código de barras são captadas por um sensor ótico que produz um sinal elétrico em função 
da intensidade luminosa que nele incide, sendo assim possível diferenciar as zonas claras e 
escuras do código de barras.
\par
Foi utilizado um filtro luminoso que apenas deixava passar comprimentos de onda próximos dos do laser
para diminuir a interferência da luz ambiente no sinal do sensor.
\par
O ajuste completo da montagem foi algo demorado, principalmente o alinhamento entre o feixe refletido e o sensor,
mas após algumas tentativas obteve-se uma montagem que permitia a observação de um sinal claro no osciloscópio.
Essa montagem encontra-se na Fig. \ref{montagem}.
\section{Circuito elétrico}
O díodo laser foi alimentado com 5V tendo-se colocado uma resistência em série com este para limitar a 
corrente que o atravessa. O sensor de luz foi alimentado a 10v. Tentou-se utilizar um filtro passa-alto RC
para limpar o sinal mas verificou-se que este também diferenciava este sinal devido á resposta do filtro 
isto implica a existência de tensões negativa em metade do sinal impossibilitando assim o uso deste filtro 
com o ADC.

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{esquema.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema da montagem efetuada: 1. Código de barras; 2. Filtro luminoso; 3. Sensor de luz;4. Rotor 
             do motor BLDC; 5. Prisma; 6. Lente convergente; 7. LED laser.}  
    \label{scope0}
\end{center}

\section{Modificação do ciclo de excitação do motor}
Alterou-se o ciclo de excitação do motor de maneira a obter uma rotação mais potente.Isto revelou-se 
necessário pois a construção do aparelho envolveu a fixação de um prisma de vidro acrílico ao rotor do motor
o que aumentou significativamente a sua massa. 
\par
Para tal tentou-se construir um sinal que fosse uma boa aproximação de uma onda sinusoidal.
Observou-se que a área de meio período de um 
sinal quadrado seja igual á de meio período de $sin(x)$, que é $\frac{T}{\pi}$, este deve ter um duty-cycle de $\frac{2}{\pi}$.
\par


\section{Sinal observado no osciloscópio}
Em primeiro lugar observou-se o sinal gerado no sensor através do osciloscópio. Observou-se que o 
sinal filtrado, apesar de ter menos interferência da luz ambiente e de não estar distorcido pela resposta 
do filtro, apresentava partes do sinal com tensão negativa pelo que se revelou impossível a medição 
deste sinal com o ADC.

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{osc0.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Sinal observado no osciloscópio. A azul o sinal direto do sensor, a laranja o sinal depois de passar por um filtro passa baixo }  
    \label{scope0}
\end{center}

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{osc2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Parte do sinal acima com uma escala de tempo menor}  
    \label{scope3}
\end{center}
\par


\section{Amostragem com o ADC}
Após se verificar o funcionamento mecânico e elétrico do circuito com o auxílio do osciloscópio, implementou-se
a amostragem com o ADC do dsPIC. Optou-se por realizar medidas diferenciais de modo a reduzir 
o ruído na medição do sinal.
\par
Configurou-se o ADC para fazer a amostragem o mais rápido possível (cerca de 400 ksps). 
Devido à memoria limitada do dsPIC apenas é possível guardar 700 amostras pelo que foi necessário 
ajustar com precisão o início da amostragem de maneira conseguir captar todo o varrimento do laser pelo código
de barras na memória do microcontrolador.
\par
Para ajustar o tempo de inicio das medições com o ADC sincronizou-se este com o ciclo de rotação do motor
o código que gere a rotação do motor completa cada ciclo elétrico em 32 interrupções sendo assim possível
selecionar uma destas interrupções para iniciar as medições, para obter um ajuste mais fino é ainda possível
especificar um {\it offset} temporal do inicio da interrupção. O resultado desta sincronização pode ser observado na Fig. \ref{sincronizacao}.
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{sync.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Sinais obtidos no Osciloscópio. A azul a temporização da interrupção(o período deste sinal corresponde a 2 interrupções, a roxo a tensão aplicada ao motor e a amarelo o sinal observado pelo osciloscópio. Através desta análise é possível concluir que varrimento do código de barras acontece na $4^a$ interrupção do ciclo elétrico.}  
    \label{sincronizacao}
\end{center}

Abaixo, na Fig. \ref{grafico} encontra-se um gráfico do valor lido pelo ADC em função do no de leitura feita pelo ADC (repare-se que confirma-se as 700 amostras feitas).
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{plt.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Valor lido pelo ADC em função do ângulo de rotação do motor}  
    \label{grafico}
\end{center}  
\par
Finalmente ajustaram-se os dados com a figura do código de barras correspondente obtendo um ajuste qualitativo. Esse ajuste apenas foi perfeito utilizando duas escalas diferentes para a primeira e segunda parte do código de barras como se pode observar na Fig. \ref{comparar}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{overadc.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Sobreposição do código de barras a ler}  
    \label{comparar}
\end{center}
\end{multicols}
\pagebreak
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Anexos}
\section*{Código Relativo ao projeto}


\begin{lstinputlisting}[frame=single,
  caption=Código em C Utilizado]{codigo.c}
  \label{UART.C}
\end{lstinputlisting}


\end{document}
